\chapter{Resultados}
\label{cap:Resultados}

\drop{E}n este capítulo se presentan los resultados obtenidos aplicando la metodología de trabajo expuesta en el Capítulo \ref{cap:Metodologia}. Para comenzar, se aborda el desarrollo del proyecto y se realiza un primer análisis de requisitos general para el desarrollo del sistema. A continuación, se muestra el funcionamiento y los prototipos que se han ido desarrollando hasta conseguir el producto final tanto del servicio del asistente de voz como del sistema de monitorización.

\section{Desarrollo del proyecto}
El presente \ac{tfg} surge de la colaboración con el grupo de investigación \ac{arco} de la \ac{uclm} en el ámbito del proyecto \textit{\ac{shapes}} en el que participa como miembro del consorcio. \ac{shapes}\footnote{\url{https://shapes2020.eu/} (visitado 24-05-2021)} es un proyecto europeo en el que se pretende fabricar y desplegar una plataforma a gran escala, estandarizada por la \ac{ue}, cuya finalidad es integrar un extenso abanico de soluciones tecnológicas, clínicas, sociales, etc., para facilitar el envejecimiento activo y saludable y el mantenimiento de un alto nivel de calidad de vida para las personas mayores. Entre las diversas soluciones digitales\footnote{\url{https://shapes2020.eu/about-shapes/digital-solutions/} (visitado 24-05-2021)} que se proponen en el proyecto \ac{shapes} mediante plataformas \ac{iot} y \textit{Big Data} está el trabajo realizado en este \ac{tfg}, que plantea el desarrollo de un asistente de voz y de un sistema de monitorización mediante el uso de sensórica para el reconocimiento de la actividad y la evaluación del bienestar de las personas de la tercera edad. El \ac{tfg} abarca desde la elección de las herramientas y tecnologías a usar hasta el desarrollo del asistente de voz y del sistema de monitorización, que han de ser integrables en una pasarela inteligente completamente funcional. El código fuente de ambos sistemas se encuentra disponible en un repositorio de Bitbucket del Grupo de Investigación \ac{arco}\footnote{\url{https://bitbucket.org/arco_group/tfg.maria.espinosa}}.

\subsection{Recolección de requisitos}
Partiendo de la descripción del proyecto se llevó a cabo una primera especificación global de requisitos, cumpliendo las necesidades del cliente, para producir un primer prototipo del sistema (ver Tabla \ref{tab:requisitos}). En el presente \ac{tfg} el rol de cliente lo llevarán a cabo los directores de la autora para evaluar la satisfacción de los requisitos en cada uno de los prototipos que se han desarrollado. 
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Primera especificación global de requisitos}
\label{tab:requisitos}
\begin{tabular}{l}
\hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Estudio del estado del arte en soluciones orientadas a proporcionar apoyo en el hogar \\ \hline
Actuación natural mediante un asistente de voz                                                     \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Entrenamiento de voz para la conversión de voz a texto                                             \\ \hline
Monitorización del entorno doméstico y del comportamiento de la persona mayor                       \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Comunicación entre sensores de diferentes fabricantes y un único \textit{gateway}                           \\ \hline
Elaboración de una pasarela inteligente                                                            \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Despliegue de la pasarela inteligente de manera pervasiva en un espejo común                       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Asistente de voz}
Hasta hace solo unos años, este tipo de tecnología era toda una revolución en el mercado y un enigma para los más escépticos. Sin embargo, los asistentes virtuales se han introducido en parte de nuestra rutina diaria donde algunas de las acciones o de los gestos que antes ejecutábamos nosotros mismos son ahora las tareas de las que se encargan los asistentes virtuales. La gran ventaja de los asistentes de voz es que responden, como su propio nombre indica, a órdenes por voz. Esta cualidad permite que sean una herramienta accesible y práctica para colectivos como las personas mayores o las personas con discapacidad. Aunque esta tecnología parezca que está enfocada en la población joven no es así, ya que se ha convertido en el aliado perfecto para satisfacer también las necesidades de las personas de mayor edad. La asistencia por voz ofrece una mayor independencia y accesibilidad a personas con discapacidades y personas mayores que viven solas en su vivienda. Actualmente los asistentes de voz disponen de diferentes funcionalidades, desde la gestión de alarmas y recordatorios hasta la integración domótica con el hogar, bastante útiles para mejorar la calidad de vida y el bienestar de la persona mayor en su domicilio. 

\subsection{Propósito}

Actualmente en el grupo de investigación \ac{arco} se está trabajando en un espejo inteligente enfocado en dar soporte a las personas mayores. Entre otras muchas funcionalidades, este espejo proporciona un servicio de llamadas que permite a las personas mayores, ya estén viviendo en residencias de mayores o en sus propias viviendas, comunicarse de forma telemática con el personal de cuidado, el familiar o la persona allegada que la propia persona mayor solicite. Este servicio (ver Figura \ref{fig:call-service}) realiza las llamadas a través de la red de la plataforma de mensajería \textit{Telegram}\footnote{\url{https://web.telegram.org/\#/login} (visitado 14-06-2021)}, por lo que los contactos con los que se quiera comunicar la persona mayor deben tener registrada una cuenta en esta aplicación. Cada una de las personas mayores debe tener asignado un número de teléfono propio (o de la institución en la que resida) mediante el cual se realizará la llamada y un contacto al que llamar, como por ejemplo, su cuidador o su familiar más cercano. Estos datos se almacenan en una pulsera mediante la tecnología de Identificación por Radiofrecuencia o \textit{\ac{rfid}} para que, posteriormente, la persona mayor solo tenga que acercar la pulsera a un lector \ac{rfid} instalado en el espejo cuando desee realizar la llamada. Una vez que el lector ha leído correctamente los datos de la pulsera se inicia una videollamada con el contacto configurado previamente.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=9.75cm]{figs/resultados/call-service.pdf} 
	\caption{Servicio de llamadas mediante \acs{rfid}} 
	\label{fig:call-service}
\end{figure}

Las personas de la tercera edad no están acostumbradas al uso de la tecnología \ac{rfid} que proporciona el servicio de llamadas implementado en el espejo ni al uso del \textit{smartphone} y de la aplicación de videollamadas correspondiente, ya que es es algo innovador para ellos. Aprovechando la necesidad de desarrollar servicios distribuidos que pudieran validar la pasarela inteligente propuesta en este trabajo, se ha decidido habilitar un asistente de voz para facilitar, de esta manera, la interacción con el entorno de envejecimiento activo y saludable en el que se enmarca este proyecto, mejorando a su vez la cuestiones de accesibilidad a la tecnología ofrecida al usuario. Por este motivo, se propone en el presente \ac{tfg} el desarrollo de un asistente de voz que, mediante la actuación natural, sea capaz de realizar videollamadas a través de un elemento pervasivo, como lo es un espejo. La persona mayor solo se preocupará de decirle al espejo el nombre del contacto al que desea llamar y la pasarela inteligente lanzará el servicio de llamadas implementado.

Este tipo de servicios cobra aún más sentido dentro del contexto actual de la COVID-19, enfermedad causada por el nuevo coronavirus conocido como SARS-CoV-2, puesto que permite la comunicación con el personal médico, familiares o personas cercanas a la persona mayor respetando las distancias de seguridad y las posibles restricciones de movilidad. 


\subsection{Arquitectura}
Para demostrar el potencial de la pasarela inteligente propuesta en este proyecto, se plantea una arquitectura que soporte un conjunto de servicios. Entre estos servicios, en este proyecto se desarrollan de asistente de voz basado en el kit de herramientas \textit{Rhasspy} (ver Apartado \ref{ap_rhasspy}) y el servicio de llamadas ya implementado en el espejo. Los servicios que nos facilita \textit{Rhasspy} son los siguientes (ver Figura \ref{fig:servicies_rhasspy}): 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Entrada de audio\footnote{\url{https://rhasspy.readthedocs.io/en/latest/audio-input/} (visitado 16-06-2021)}:} puede escuchar la entrada de audio de un micrófono local o una transmisión de audio remota.
    \item \textbf{Salida de audio\footnote{\url{https://rhasspy.readthedocs.io/en/latest/audio-output/} (visitado 16-06-2021)}:} proporciona retroalimentación de audio cuando se despierta, procesa comandos de voz, pronuncia palabras personalizadas y realiza la conversión de texto a voz.
    
    \item \textbf{Voz a texto\footnote{\url{https://rhasspy.readthedocs.io/en/latest/speech-to-text/} (visitado 16-06-2021)}:} la función principal de \textit{Rhasspy} es convertir comandos de voz en eventos \acs{json}. El primer paso de este proceso es convertir el habla en texto, es decir, realizar la transcripción.
    
    \item \textbf{\textit{Intent}:} en \textit{Rhasspy} se proporcionan dos tipos de servicios con las intenciones del usuario. El reconocimiento de intenciones\footnote{\url{https://rhasspy.readthedocs.io/en/latest/intent-recognition/} (visitado 16-06-2021)}, capaz de reconocer la intención del usuario una vez que el sistema de voz a texto ha transcrito el comando de voz. Como resultado final produce un evento \acs{json} con información sobre la intención. Por otro lado, ofrece el manejo de intenciones\footnote{\url{https://rhasspy.readthedocs.io/en/latest/intent-handling/} (visitado 16-06-2021)}. Su principal finalidad es enviar el evento \acs{json} con la información de la intención a otro sistema como \textit{Home Assistant} o a un servidor \textit{Rhasspy} remoto una vez se ha reconocido correctamente su intención.
    \item \textbf{Texto a voz\footnote{\url{https://rhasspy.readthedocs.io/en/latest/text-to-speech/} (visitado 16-06-2021)}:} después de que el comando de voz ha sido manejado, es común producir voz como respuesta para el usuario. \textit{Rhasspy} tiene soporte para varios sistemas de conversión de texto a voz que, además, pueden ser reproducidos a través de cualquiera de los sistemas de salida de audio.
    \item \textbf{\textit{Hotword\footnote{\url{https://rhasspy.readthedocs.io/en/latest/wake-word/} (visitado 16-06-2021)}}:} el flujo de trabajo típico para interactuar con un asistente de voz es activarlo primero con una palabra clave, también denominada \textit{hotword} o \textit{wakeword}, para posteriormente proporcionar un comando de voz. \textit{Rhasspy} admite la escucha de una palabra de activación con uno de los varios sistemas que proporciona.
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7cm]{figs/antecedentes/servicios_rhasspy.pdf} 
	\caption{Servicios que componen \textit{Rhasspy} \cite{rhasspy}} 
	\label{fig:servicies_rhasspy}
\end{figure}

Para la arquitectura aquí propuesta se ha hecho uso de diferentes tecnologías. En el servicio de voz a texto se ha utilizado \textit{DeepSpeech}, un motor de \textit{software} libre cuya finalidad es realizar transcripciones del habla a texto utilizando un modelo entrenado por técnicas de aprendizaje automático o \textit{machine learning}. Debido a que el modelo preentrenado que proporcionaba \textit{DeepSpeech} se encontraba en  inglés, se ha entrenado para esta arquitectura un modelo propio en castellano (ver Anexo \ref{cap:AnexoA}). En el servicio de reconocimiento de intenciones se ha utilizado \textit{Fsticuffs}, ya que permite entrenar y realizar el reconocimiento de millones de oraciones en milisegundos. Esta herramienta es la mejor opción si la finalidad es reconocer los comandos de voz de su conjunto de entrenamiento. En el manejo de intenciones se ha utilizado un comando externo, en este caso la ejecución del servicio de llamadas implementado en el espejo. 

El funcionamiento de la arquitectura (ver Figura \ref{fig:arquitectura_asistente}) es posible gracias a un cliente\footnote{\url{https://github.com/rhasspy/rhasspy-client} (visitado 16-06-2021)} de línea de comandos para \textit{Rhasspy} \acs{http} \acs{api}, disponible en la biblioteca \textit{rhasspy-client}\footnote{\url{https://pypi.org/project/rhasspy-client/} (visitado 16-06-2021)}. Los pasos a seguir son los siguientes:
\begin{enumerate}
    \item Con el modelo entrenado en castellano y el servicio \textit{speech to text} se transcribe la entrada de audio que recibe \textit{Rhasspy}. En este caso la entrada de audio es la frase citada por la persona mayor con la acción de llamar y el nombre del cuidador, familiar o persona allegada a la que quiera llamar. 
    \item Teniendo en cuenta la transcripción obtenida en el paso anterior se reconoce la intención o el \textit{intent} con el servicio de reconocimiento de intenciones, y se comprueba que pertenezca al \textit{intent} de llamadas configurado previamente en \textit{Rhasspy}. 
    \item Una vez que se obtiene el \textit{intent} correspondiente lanzamos, a través del servicio del manejo de intenciones, el comando externo del servicio de llamadas implementado en el espejo con el nombre del contacto al que se desea llamar. 
    \item El servicio de llamadas implementado previamente en el espejo comienza la videollamada entre la persona mayor y el contacto al que haya deseado llamar. 
\end{enumerate}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=4.5cm]{figs/resultados/arquitectura-asistente.pdf} 
	\caption{Arquitectura del sistema para el asistente de voz} 
	\label{fig:arquitectura_asistente}
\end{figure}

\subsection{Prototipos}
En esta sección se presentan las versiones o los prototipos que han formado parte del producto final del asistente de voz. Para cada uno de los prototipos que se han llevado a cabo se presentará una breve explicación de cada una de las etapas que lo forman: diseño, construcción, evaluación y refinamiento. Para este sistema se han presentado cuatro versiones: 

\subsubsection{Entrenamiento del modelo en castellano}
Con el objetivo de realizar un entrenamiento propio del modelo para el reconocimiento de voz en castellano se consideró, además de grabar audios con la voz de la autora del presente \ac{tfg}, recolectar audios de personas mayores. Para la grabación de los audios de voz de las personas mayores y el entrenamiento del modelo se siguieron las siguientes etapas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Diseño:} para obtener los audios de las personas mayores se contó con el apoyo de la \ac{sal}, socio del proyecto \ac{shapes}. La Residencia de Mayores El Salvador es una organización sin ánimo de lucro dedicada a ayudar a las personas mayores en la zona del Valle de los Pedroches en la región de Andalucía. Para el entrenamiento del modelo se consideró utilizar el \textit{software} \textit{DeepSpeech}. 
    \item \textbf{Construcción:} desde \ac{sal} grabaron, con el consentimiento de los participantes (ver Anexo \ref{cap:AnexoB}), la voz en audio de siete usuarios. Cada uno de los usuarios citaban cinco frases donde se mostrase la acción de querer realizar una llamada y el nombre del contacto con el que querrían hablar como, por ejemplo, <<llama a Aurora>> o <<quiero hablar con Andrés>>. Con un total de treinta y cinco audios por parte de las personas mayores de \ac{sal} y cinco audios por parte de la autora se procedió al entrenamiento del modelo. 
    El entrenamiento del modelo se llevó a cabo tal y como muestra el Anexo \ref{cap:AnexoA}, con una duración de dos meses y medio, aproximadamente. 
    \item \textbf{Evaluación:} tras un análisis con el cliente del modelo obtenido tras ser entrenado, se determina integrar el modelo en la herramienta \textit{Rhasspy}. 
    \item \textbf{Refinamiento:} se decide agregar el modelo entrenado en castellano en el servicio de reconocimiento de voz o \textit{speech to text} de \textit{Rhasspy}.
\end{itemize}

\subsubsection{Integración del modelo en \textit{Rhasspy}}
Después del refinamiento determinado en el primer prototipo del sistema, se procede a la ejecución de la siguiente versión formada por las siguientes etapas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Diseño:} para comenzar con este prototipo del sistema se ejecuta el servicio de \textit{Rhasspy} en la pasarela inteligente. Una vez realizada la instalación correcta de \textit{Rhasspy} se procede a integrar el modelo entrenado en castellano para el servicio de reconocimiento de voz. 

    \item \textbf{Construcción:} existen diversas formas de instalar \textit{Rhasspy} en el sistema, entre las que se encuentran el uso de \textit{Docker}, \textit{Docker Compose}, paquetes de \textit{software} Debian o entornos de virtualización. Para una instalación rápida y sencilla la autora del presente \ac{tfg} decidió hacer uso, por línea de comandos, de la imagen de \textit{Rhasspy} a través de \textit{Docker} con el perfil en el idioma castellano (ver Listado \ref{lst:rhasspy}). 
    
\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Instalación de \textit{Rhasspy} con Docker}, captionpos=b, label={lst:rhasspy}, basicstyle=\scriptsize]
user@pc:~/$ docker run -d -p 12101:12101 \
                --name rhasspy \
                 --restart unless-stopped \
                -v "$HOME/.config/rhasspy/profiles:/profiles" \
                -v "/etc/localtime:/etc/localtime:ro" \
                --device /dev/snd:/dev/snd \
                rhasspy/rhasspy \
                --user-profiles /profiles \
                --profile es
\end{lstlisting}

Una vez instalado se puede acceder a la interfaz de usuario o \textit{\ac{ui}} de \textit{Rhasspy} desde \url{https://localhost:12101} (ver Figura \ref{fig:web_rhasspy}). 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=4.25cm]{figs/resultados/rhasspy.png} 
	\caption{\acs{ui} de \textit{Rhasspy}} 
	\label{fig:web_rhasspy}
\end{figure}
    
Posteriormente se seleccionan las diferentes tecnologías que van a usar cada uno de los servicios y se configuran los \textit{intent} que queremos que sean reconocidos para realizar la llamada cuando se realice la transcripción del audio de la persona mayor. Como se citó anteriormente, se ha utilizado \textit{DeepSpeech} para el servicio de reconocimiento de voz, \textit{Fsticuffs} para el reconocimiento de intenciones y el uso de un comando local, que lanza la videollamada, para el manejo de intenciones. Una vez configurados los diferentes servicios añadimos, en la sección de \textit{speech to text}, el modelo entrenado en castellano en el archivo de configuración \textit{profile.json} (ver Listado \ref{lst:profile_config}). 


\begin{lstlisting}[language=json,caption={Configuración del servicio \textit{speech to text}}, captionpos=b, label={lst:profile_config}, basicstyle=\scriptsize]
{
    "speech_to_text": {
    "system": "deepspeech",
    "deepspeech": {
        "alphabet": "deepspeech/model/0.9/alphabet.txt",
        "acoustic_model": 
            "deepspeech/model/0.9/shapes-mm-speechrecognition.pbmm",
        "compatible": true,
        "open_transcription": false
        }
    }
}
\end{lstlisting}

    \item \textbf{Evaluación:} hasta el momento con el prototipo actual sólo se puede hacer uso de los servicios de \textit{Rhasspy} desde la \ac{ui}. Para ofrecer mayor flexibilidad al desarrollador se decide, junto al cliente, acceder a los servicios de \textit{Rhasspy} de forma remota. 
    \item \textbf{Refinamiento:} será necesario investigar alguna manera de acceder a los servicios de \textit{Rhasspy} en remoto. 
\end{itemize}

\subsubsection{Uso de \textit{rhasspy-client} para utilizar los servicios en remoto}
En los prototipos anteriores era necesario hacer uso de los diferentes servicios de \textit{Rhasspy} de manera manual desde la \ac{ui} de la herramienta. Para solventar esta situación se decidió, en el refinamiento del prototipo anterior, buscar alguna alternativa capaz de manejar los servicios en remoto. Este prototipo se ha desarrollado en las siguientes etapas: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Diseño:} en el manual de \textit{Rhasspy} se muestran diversas formas de utilizar la herramienta. Entre ellas se encuentran el uso de \textit{Node-RED}, una herramienta de programación para conectar dispositivos  \textit{hardware} y servicios en línea, la \acs{api} \acs{http} o un cliente de línea de comandos para la \acs{api} \acs{http} de \textit{Rhasspy}. De las alternativas disponibles se decide utilizar el cliente de línea de comandos debido a su facilidad de uso. 
    \item \textbf{Construcción:} el cliente de línea de comandos para la \acs{api} \acs{http} de \textit{Rhasspy} se encuentra disponible a través de la biblioteca \textit{rhasspy-client}. De los diferentes servicios que proporciona el cliente se hará uso de dos de ellos: \textit{speech to text} y \textit{text to intent}.  El servicio \textit{speech to text} se encargará de transcribir la entrada de audio a un evento \acs{json}, y el servicio \textit{text to intent} se ocupará de recoger ese evento \acs{json} y proporcionar otro evento \acs{json} con el \textit{intent} identificado. 
    \item \textbf{Evaluación:} hasta este punto se han conseguido el reconocimiento de voz y el reconocimiento de intenciones. Para finalizar el sistema del asistente de voz es necesario enlazar el servicio de manejo de intenciones con el servicio de llamadas implementado previamente en el espejo. Por esta razón, se decide integrar el servicio de llamadas con el asistente de voz en la reunión con el cliente. 
    \item \textbf{Refinamiento:} se pretende integrar los servicios proporcionados por la herramienta \textit{Rhasspy} en el servicio de llamadas implementado previamente en el espejo para conseguir el sistema final del asistente de voz.
\end{itemize}

\subsubsection{Integración del asistente de voz en el servicio de llamadas}
Para este último prototipo de la actuación natural a través de un asistente de voz se realiza la integración de la herramienta \textit{Rhasspy} con el servicio de llamadas implementado en el espejo. Esta última versión ha pasado por las siguientes etapas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Diseño:} se propone un sistema de actuación completo mediante un asistente de voz. Para llevar a cabo el presente prototipo se realiza la integración del asistente con el servicio de llamadas del espejo. 
    \item \textbf{Construcción:} utilizando de base el \textit{rhasspy-client} del prototipo anterior, se agrega un método que será el encargado del manejo de intenciones. En el método se comprueba que el \textit{intent} recibido del servicio \textit{text to intent} corresponde con el \textit{intent} configurado para el reconocimiento de las llamadas. Una vez que se ha comprobado, se extrae de la frase citada por la persona mayor el nombre del contacto al que quiere llamar. Finalmente, se ejecuta el comando necesario para comenzar la videollamada entre la persona mayor y su contacto. 
    \item \textbf{Evaluación:} en la reunión con el cliente se comprueba que se satisfacen todas las necesidades conforme a la actuación natural mediante un asistente de voz. El cliente se encuentra satisfecho con el sistema desarrollado y, por lo tanto, el presente prototipo se considera el producto final del sistema de actuación para el envejecimiento activo y saludable de la persona mayor. 
    \item \textbf{Refinamiento:} debido a que este prototipo se define como el producto final del sistema, no se realiza el refinamiento del prototipo.
\end{itemize}

\subsection{Validación}\label{val_asistente}
La arquitectura propuesta se ha validado realizando una videollamada en tiempo real con un familiar de la autora del presente \ac{tfg}. Para el funcionamiento del servicio de llamadas implementado previamente en el espejo es necesario el siguiente material \textit{hardware} (ver Figura \ref{fig:setup_call}):
\begin{itemize}
    \item Lectores \ac{rfid} para la lectura y escritura de los datos en las tarjetas y/o pulseras \ac{rfid}.
    \item Raspberry Pi 4.
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.55\linewidth]{figs/resultados/lector_rfid.png}
		\caption{Lector \ac{rfid}  diseñado por \ac{arco}}\label{fig:rfid1}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.55\linewidth]{figs/resultados/lector_rfid2.png}
		\caption{Lector \ac{rfid}}\label{fig:rfid2}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.55\linewidth]{figs/resultados/raspberrypi.png}
		\caption{Raspberry Pi 4}\label{fig:raspberry}
	\end{subfigure}
	\caption{Herramientas \textit{hardware} del servicio de llamadas}
	\label{fig:setup_call}
\end{figure}

Con el fin de llevar a cabo la validación, se hará uso en este caso del asistente a través del reconocimiento de voz de un archivo de audio. Inicialmente se estará ejecutando en la pasarela inteligente el servicio de llamadas (ver Figura \ref{fig:call-service2}), mientras que el servicio de llamadas está a la espera de recibir la acción de realizar una videollamada. Con el \textit{rhasspy-client} ejecutamos el servicio para iniciar el asistente.

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none, basicstyle=\scriptsize]
pi@magicmirror:~/$ python3 rhasspy-client.py speech-to-text \\
    audios/shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_1_001.wav
\end{lstlisting}

Y a continuación, obtenemos la transcripción del audio, el \textit{intent} y el inicio de la videollamada por consola (ver Listado \ref{lst:rhasspy-client}).

\begin{lstlisting}[caption={Salida por consola del uso de \textit{rhasspy-client}}, captionpos=b, label={lst:rhasspy-client}, basicstyle=\scriptsize]
Transcription(result=<TranscriptionResult.SUCESS: 'success'>, text='llama a
    loli', likelihood=0, transcribe_seconds=0, wav_seconds=0)
{"entities": [], "intent": {"confidence": 1.0, "name": "GetCall"},
    "raw_text": "llama a loli", "raw_tokens": ["llama", "a", "loli"],
    "recognize_seconds": 0.0593200000000558, "slots": {},
    "speech_confidence": 1.0, "text": "llama a loli", "tokens": ["llama",
    "a", "loli"], "wakeword_id": null}
INFO:root: - getting userid for Loli...
INFO:root: - calling to user 1852857555
\end{lstlisting}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6cm]{figs/resultados/call-service.png}
	\caption{Servicio de llamadas implementado en el espejo inteligente} 
	\label{fig:call-service2}
\end{figure}

En el momento que se reconoce el contacto se realiza la llamada (ver Figura \ref{fig:call_start}) y podremos ver la imagen de nuestro contacto cuando descuelgue (ver Figura \ref{fig:call}). Cuando finalice la llamada se notificará de igual manera que el inicio de la misma (ver Figura \ref{fig:call_end}).

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[height=6cm]{figs/resultados/inicio-llamada.png}
	\caption{Inicio de la videollamada} 
	\label{fig:call_start}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6cm]{figs/resultados/llamada-mama.png} 
	\caption{Videollamada realizada a través del asistente} 
	\label{fig:call}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[height=6cm]{figs/resultados/fin-llamada.png}
	\caption{Fin de la videollamada} 
	\label{fig:call_end}
\end{figure}

\section{Sistema de monitorización}
En base a los datos proporcionados en la introducción (ver Capítulo \ref{cap:Introduccion}), es muy usual encontrarse con un escenario en el que las personas mayores presenten necesidades de seguridad, salud y comodidad. Para solventar esta situación donde las personas mayores viven solas, existen tecnologías basadas en plataformas \ac{iot} que facilitan su envejecimiento activo y saludable. Asimismo, también es importante conocer el comportamiento de la persona mayor dentro de su hogar para que los familiares o cuidadores estén al corriente de la situación de la persona mayor, evitando en muchos casos que ocurra un accidente. Por ello, una de las soluciones propuestas en el presente \ac{tfg} consiste en el desarrollo de un sistema de monitorización para controlar el entorno del hogar y el comportamiento de la persona mayor. 

Un escenario típico de supervisión en el que las personas mayores viven solas implica el uso de sensores como los de movimiento, de apertura de puertas y ventanas, de temperatura y de humedad. El sensor de movimiento utiliza infrarrojos para reconocer los movimientos de las personas en el hogar. El sensor de puertas y ventanas controla la seguridad de la vivienda detectando si una puerta o una ventana se abre de forma inusual (rota o golpeada). Por último, el sensor de temperatura y humedad controla el confort térmico de la vivienda. Se ha elegido este conjunto de sensores porque proporcionan información útil para la seguridad y la comodidad de las personas mayores, además de detectar posibles problemas relacionados con las intrusiones en el hogar. El sistema de monitorización aquí propuesto se basa en la recogida de información proporcionada por los sensores en tiempo real para que, posteriormente, la persona mayor, sus familiares o su cuidador puedan visualizar los datos de forma bastante sencilla e intuitiva para conocer el estado del entorno de la vivienda y del bienestar de la persona. Este sistema de monitorización utilizará la pasarela inteligente, objeto de este proyecto, como elemento habilitador para la comunicación y recolección de datos de los sensores y su posterior envío a una base de datos para su almacenamiento y posterior procesamiento.

\subsection{Arquitectura e implementación}
La arquitectura propuesta para esta solución se ha implementado utilizando el protocolo de comunicación inalámbrica \textit{ZigBee} y el protocolo de mensajería \ac{mqtt} para el transporte de los datos recogidos y publicados por los sensores, ya que su arquitectura se basa en publicadores y suscriptores de un canal determinado (ver Figura \ref{fig:arquitectura_mqtt}). A estos canales donde los sensores publican sus datos y se suscriben a los datos publicados se les conoce como \textit{topics}. La herramienta \textit{ZigBee2MQTT} es la encargada de controlar los dispositivos compatibles con \textit{ZigBee} a través de \ac{mqtt}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=8cm]{figs/resultados/arquitectura_mqtt.pdf} 
	\caption{Arquitectura del protocolo \acs{mqtt} \cite{mqtt}} 
	\label{fig:arquitectura_mqtt}
\end{figure}

Como sensores inteligentes se han utilizado los sensores Aqara y MiJia del fabricante Xiaomi, aunque hay diversos sensores compatibles con el protocolo \textit{ZigBee} para elegir \cite{zigbee_devices}. Como suscriptor se ha utilizado el cliente \textit{Telegraf}, que se suscribirá al \textit{topic} de la habitación de la vivienda donde se encuentra el sensor que emite los datos del entorno y los almacenará en la base de datos \textit{InfluxDB}. Finalmente, estos datos se pondrán a disposición de la persona mayor, el familiar o el cuidador a través de \textit{Grafana}. En la Figura \ref{fig:arquitectura_sistema} se muestra la arquitectura del sistema de monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor en el hogar. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=8.5cm]{figs/resultados/arquitectura_sistema.pdf} 
	\caption{Arquitectura del sistema de monitorización} 
	\label{fig:arquitectura_sistema}
\end{figure}

La implementación realizada para la validación de esta propuesta  consiste en la transmisión de los datos de los sensores que se recogen a través de una pasarela implementada en una Raspberry Pi 4. Esta pasarela ofrece una interfaz inalámbrica \textit{ZigBee} a través del coordinador zzh!. Los servicios que se estarán ejecutando en la pasarela son los siguientes: 
\begin{itemize}
    \item \includegraphics[scale=0.12]{figs/resultados/zigbee2mqtt.png} \textit{ZigBee2MQTT}.
    \item \includegraphics[scale=0.03]{figs/resultados/mosquitto.png} \textit{Broker Mosquitto Eclipse}.
    \item \includegraphics[scale=0.07]{figs/resultados/python.png} Cliente \ac{mqtt} implementado en el lenguaje de programación \textit{Python}.
    \item \includegraphics[scale=0.155]{figs/resultados/telegraf.png} \textit{Telegraf}.
    \item \includegraphics[scale=0.02]{figs/resultados/influxdb.png} \textit{InfluxDB}.
    \item \includegraphics[scale=0.035]{figs/resultados/grafana.png} \textit{Grafana}.
\end{itemize}

Estos servicios estarán desplegados en la pasarela mediante la herramienta \textit{Docker Compose} como un servicio \textit{systemd} en el sistema, a excepción del cliente \ac{mqtt}. El servicio \textit{systemd} inicia estas herramientas y comienza el funcionamiento con \textit{ZigBee2MQTT} escuchando los datos que van a estar emitiendo los sensores constantemente en tiempo real. Para emparejar los sensores y comenzar a emitir los datos que recogen del entorno de la vivienda basta con mantener durante unos segundos el botón de reinicio de los sensores que se quieran añadir a la monitorización. Además, se pueden modificar los nombres de los sensores, si el desarrollador lo desea, una vez que se han emparejado.

Considerando que los sensores se han emparejado correctamente, los datos que vaya captando \textit{ZigBee2MQTT} son enviados al \textit{broker} de \ac{mqtt}, \textit{Mosquitto Eclipse}, donde serán publicados en el \textit{topic} correspondiente de cada sensor. Los campos de la estructura de eventos que proporciona \ac{mqtt} está formada por entidades y atributos. En este caso las entidades son los sensores utilizados en la monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor en el hogar, mientras que los atributos son los datos emitidos por los propios sensores. Estos atributos varían dependiendo del sensor, aunque comúnmente comparten los siguientes atributos:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tiempo:} tiempo de registro de datos. Es el índice principal en la base de datos y se genera automáticamente.
    \item \textbf{Batería:} cantidad de batería restante del dispositivo. La unidad de medida es el porcentaje (\%).
    \item \textbf{\textit{Host:}} dispositivo que proporciona los valores o los datos que se muestran en la base de datos. En este caso, el \textit{host} será siempre la Raspberry Pi 4, ya que es la pasarela inteligente que trabaja con todos los datos proporcionados por los sensores inteligentes colocados en la vivienda de las personas mayores.
    \item \textbf{Calidad de enlace:} intensidad de la señal o la calidad de los datos reales recibidos en una señal, denominado también \textit{\ac{lqi}}. Es un valor de 0 a 255, siendo 255 la mejor calidad posible. 
    \item \textbf{\textit{Topic}:} canal donde se ha suscrito el agente \textit{Telegraf} para recoger los valores que han publicado los sensores en el hogar. 
    \item \textbf{Voltaje:} cantidad de voltaje de la batería. La unidad de medida es el milivoltio (mV).
\end{itemize}

Además de estos atributos comunes, cada sensor tiene un atributo específico que es el encargado de mostrar el comportamiento del propio sensor. El sensor de puertas y ventanas tiene el atributo \textit{contacto}, valor binario que indica si el contacto de la puerta y/o la ventana está abierta o cerrada, el sensor de movimiento tiene el atributo \textit{ocupación}, valor binario que indica si el dispositivo detectó ocupación en la habitación, y el sensor de temperatura y humedad tiene los atributos \textit{presión}, \textit{temperatura} y \textit{humedad}, valores numéricos que indican la presión atmosférica medida en hectopascales (hPa), la temperatura medida en grados celsius (\textcelsius) y la humedad medida en porcentaje (\%). La clave de cada uno de los atributos es el \textit{topic} donde los sensores publican los datos que recogen de la vivienda. Todos estos atributos citados anteriormente se encuentran en \textit{measurement}, la parte de la estructura de datos de \textit{InfluxDB} que describe los datos almacenados en los campos asociados. 

En esta fase del funcionamiento la autora observó que los atributos contacto y ocupación referentes al sensor de puertas y ventanas y al sensor de movimiento, respectivamente, se emitían con los valores lógicos \textit{true} o \textit{false}. Para que se visualizasen de manera sencilla de cara al usuario se implementó un cliente \ac{mqtt} desarrollado en \textit{Python} capaz de modificar los valores \textit{true} o \textit{false} de esos tipos de sensores por un valor digital (0/1). El objetivo del cliente \ac{mqtt} es suscribirse al \textit{topic} <<zigbee2mqtt/+/SENSOR>> donde publican los sensores sus datos, modificar el valor \textit{contact} u \textit{occupancy} que emiten el sensor de puertas y ventanas y el sensor de movimiento y publicar los datos recogidos de los diferentes sensores a otro \textit{topic} denominado <<zigbee2mqtt/smart-sensors/\#>>. Cabe destacar que en los \textit{topics} el signo <<$+$>> representa de manera global cualquier denominación que se encuentre en la posición del medio en el nombre del \textit{topic}, mientras que el signo <<$\#$>> representa de forma general la denominación que se encuentre al final en el nombre del \textit{topic}. Para esta arquitectura el signo <<$+$>> del \textit{topic} <<zigbee2mqtt/+/SENSOR>> determina el nombre del sensor que emite el dato del entorno y el signo <<$\#$>> del \textit{topic} <<zigbee2mqtt/smart-sensors/\#>> determina la habitación de la vivienda en la que se encuentra colocado el sensor. 

Seguidamente se utiliza \textit{Telegraf}, cuyo objetivo es recolectar, procesar y enviar los datos de los diferentes sensores y almacenarlos en la base de datos. Para ello el agente \textit{Telegraf} se suscribe al \textit{topic} <<zigbee2mqtt/smart-sensors/\#>> a través del \textit{plugin} de entrada de consumidores \ac{mqtt}, \textit{mqtt\_consumer}\footnote{\url{https://github.com/influxdata/telegraf/tree/master/plugins/inputs/mqtt_consumer} (visitado 13-06-2021)}, y escribe los datos correspondientes en el \textit{measurement} de \textit{InfluxDB}, denominado de igual manera que el \textit{plugin} de \textit{Telegraf}, formada por los atributos del canal de eventos (ver Figura \ref{fig:estructura_influx}). Para finalizar, en la plataforma de análisis de datos \textit{Grafana} añadimos la base de datos \textit{InfluxDB} para poder visualizar los datos que estén almacenados en ella. En \textit{Grafana} se encontrará un \textit{dashboard} que está formado por cuatro desplegables representando cada habitación principal del hogar (salón, cocina, dormitorio y cuarto de baño), que muestran los valores de los sensores que se encuentren colocados en dichas habitaciones. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.5cm]{figs/resultados/estructura_influx.png} 
	\caption{Volcado de ejemplo de la base de datos \textit{InfluxDB}} 
	\label{fig:estructura_influx}
\end{figure}

En la gestión de esta arquitectura se identifican diferentes roles: el administrador, el usuario del hogar y el usuario familiar o cuidador. El administrador del sistema es el encargado de garantizar el correcto funcionamiento de la monitorización del hogar de la persona mayor. El usuario del hogar es el destinatario de la monitorización, en este caso la persona mayor. Por último, el usuario familiar o cuidador es el usuario que tiene relación con la persona mayor, como su propio nombre indica, por ser familiar o cuidador del usuario del hogar. El rol de administrador tiene permisos para gestionar los servicios pero no tiene acceso a los datos de la base de datos. Sólo tendrá acceso a estos datos si el usuario del hogar da su consentimiento.

\subsection{Infraestructura}
En resumen, para conseguir la arquitectura descrita, orientada a la monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor en el hogar, se tuvieron en cuenta diversos factores. El diseño de esta arquitectura se ha llevado a cabo en base a cuatro fases (ver Figura \ref{fig:infraestructura_iot}): especificación preliminar de la tecnología a utilizar, estudio de los factores humanos, tecnología de sensores inteligentes e implementación. La primera fase consistió en la especificación de las tecnologías que permitirían alcanzar el objetivo propuesto, que es la vigilancia del entorno y del comportamiento de la persona mayor en el hogar. Para esta propuesta se eligieron los protocolos \textit{ZigBee} y \ac{mqtt} por medio del uso de la herramienta \textit{ZigBee2MQTT}, ya que se ha considerado que es la herramienta más efectiva para este escenario debido a su facilidad de integración entre ambos protocolos. En la segunda fase, se analizaron los diferentes ámbitos de la vida de una persona mayor en su hogar y su entorno. Así, se identificaron tres aspectos que tienen mayor impacto en el objetivo de facilitar el envejecimiento activo y saludable: la seguridad, la comodidad y la salud de la persona mayor. En la tercera fase se eligió el uso de sensores inteligentes en el interior del hogar para la monitorización, ya que ofrece una solución menos intrusiva y que preserva más la privacidad en comparación con otras soluciones basadas en la supervisión remota de vídeo y/o audio. Por último, en la cuarta fase se procedió a la implementación de esta solución.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7cm]{figs/resultados/infraestructura_IoT.pdf} 
	\caption{Infraestructura \acs{iot}} 
	\label{fig:infraestructura_iot}
\end{figure}

\subsection{Prototipos}
En esta sección se presentan las versiones o los prototipos por los que se ha pasado hasta llegar al producto final del sistema de monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor en su vivienda. Para cada uno de los prototipos que se han llevado a cabo se presentará una breve explicación de cada una de las etapas que lo forman: diseño, construcción, evaluación y refinamiento. Para este sistema se han presentado cinco versiones: 

\subsubsection{Estudio e instalación local de los servicios en la pasarela inteligente}
Con el objetivo de conocer qué herramientas se podrían implementar junto a \textit{ZigBee2MQTT} se realizó un estudio frente a diversas alternativas. La solución más adecuada bajo la perspectiva de la autora fue utilizar el agente \textit{Telegraf}, la base de datos \textit{InfluxDB} y el \textit{software} de visualización \textit{Grafana}. Esta decisión se tomó en base a la facilidad de integración entre los diferentes servicios citados. En el archivo de configuración de \textit{Telegraf} se hace uso del \textit{plugin} de salida \textit{InfluxDB}\footnote{\url{https://github.com/influxdata/telegraf/tree/master/plugins/outputs/influxdb} (visitado 13-06-2021)} para escribir las métricas en la base de datos, uniendo así ambos servicios. Posteriormente, desde \textit{Grafana} se puede acceder a los datos almacenados en la base de datos a través de su selección en la opción \textit{datasources}, permitiendo visualizar en el \textit{software} de \textit{Grafana} todas las métricas que estén almacenadas en \textit{InfluxDB}. Como se puede observar es un proceso rápido y eficiente para producir la monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor. 

Con estos servicios se define la arquitectura inicial del sistema (ver Figura \ref{fig:arquitectura_sistema_inicial}), aunque conforme se vayan añadiendo modificaciones en los posteriores prototipos esta arquitectura inicial variará. En este primer prototipo del sistema cada sensor publica los datos que recoge del entorno en un \textit{topic} propio, <<zigbee2mqtt/+/SENSOR>>, y tras realizar los cambios necesarios del sensor de movimiento y el sensor de puertas y ventanas en el cliente \ac{mqtt} se publican los datos en el \textit{topic} <<zigbee2mqtt/smart-sensors>>. De esta forma el agente se suscribirá a dos canales: el canal propio del sensor donde recogerá los datos del sensor de temperatura y humedad y el canal donde se encuentran los datos modificados de los sensores de movimiento y de puertas y ventanas. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.25cm]{figs/resultados/arquitectura_sistema_inicial.pdf} 
	\caption{Arquitectura inicial del sistema de monitorización} 
	\label{fig:arquitectura_sistema_inicial}
\end{figure}

Teniendo en cuenta la elección de herramientas a utilizar, se procede a llevar a cabo el primer prototipo formado por las siguientes etapas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Diseño:} se toma la decisión de instalar los servicios \textit{Telegraf}, \textit{InfluxDB} y \textit{Grafana} de manera local en la pasarela inteligente, es decir, en la Raspberry Pi 4, con la finalidad de comprobar de una manera más directa el correcto funcionamiento de las tecnologías seleccionadas para el desarrollo de la monitorización.  
    \item \textbf{Construcción:} inicialmente se configura el coordinador zzh! y se descarga el \textit{firmware} necesario para su funcionamiento (ver Anexo \ref{cap:AnexoC}). Mientras que los servicios de \textit{ZigBee2MQTT} y \textit{Mosquitto Eclipse} se ejecutan conjuntamente con \textit{Docker Compose}, las instalaciones de los servicios de \textit{Telegraf}, \textit{InfluxDB} y \textit{Grafana} se llevan a cabo manualmente por medio de la línea de comandos. En el momento que se han realizado las instalaciones se deben lanzar los servicios en el siguiente orden:
    \begin{enumerate}
        \item \textit{Docker Compose} con los servicios de \textit{Mosquitto Eclipse} y \textit{ZigBee2MQTT}.
        \item \textit{Script} del cliente \ac{mqtt} en \textit{Python}.
        \item \textit{Telegraf}.
        \item \textit{InfluxDB}.
        \item \textit{Grafana}.
    \end{enumerate}
    
    Una vez que se han lanzado los servicios correctamente se inicia, de manera manual, la creación a través de la línea de comandos de la base de datos \textit{zigbee2mqtt} (ver Figura \ref{fig:influx_zigbee2mqtt}) donde se van a almacenar los datos recogidos de los sensores dentro de \textit{InfluxDB}.  
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[height=3.5cm]{figs/resultados/influx_zigbee2mqtt.png} 
    	\caption{Creación de la base de datos \textit{zigbee2mqtt} dentro de \textit{InfluxDB}}
    	\label{fig:influx_zigbee2mqtt}
    \end{figure}
    
    A continuación, desde \textit{Grafana} seleccionamos la base de datos, en este caso \textit{InfluxDB}, donde se va a realizar la recogida de información procedente de los sensores (ver Figuras \ref{fig:influx_grafana1} y \ref{fig:influx_grafana2}). Finalmente, se crea el \textit{dashboard} donde se visualizarán los datos, en diferentes paneles, que han emitido los sensores en el hogar (ver Figura \ref{fig:dashboard_grafana}). 
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[height=6.5cm]{figs/resultados/congif_grafana_influx1.png} 
    	\caption{Adición de \textit{InfluxDB} en \textit{Grafana}}
    	\label{fig:influx_grafana1}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[height=5.5cm]{figs/resultados/config_grafana_influx2.png}
    	\caption{Configuración de la base de datos \textit{zigbee2mqtt} en \textit{InfluxDB}} 
    	\label{fig:influx_grafana2}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[height=7.5cm]{figs/resultados/dashboard_grafana.png}
    	\caption{\textit{Dashboard} de visualización en \textit{Grafana}} 
    	\label{fig:dashboard_grafana}
    \end{figure}
    
    \item \textbf{Evaluación:} tras un análisis junto al cliente de la construcción realizada, se toma la decisión de dar un paso más e integrar todos los servicios para que sean lanzados conjuntamente, bajo el mismo \textit{Docker Compose}, sin estar instalados de manera local en el sistema. 
    \item \textbf{Refinamiento:} se decide añadir los servicios \textit{Telegraf}, \textit{InfluxDB} y \textit{Grafana} a la configuración de \textit{Docker Compose}.
    
\end{itemize}

\subsubsection{Integración de los servicios en \textit{Docker Compose}}
Tras el refinamiento determinado en el primer prototipo, se comienza la producción de la siguiente versión siguiendo sus diferentes etapas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Diseño:} se procede a la integración mediante \textit{Docker Compose} de las diferentes tecnologías que constituyen la monitorización. 
    \item \textbf{Construcción:} se realizan modificaciones en el archivo de configuración de \textit{Docker Compose}, donde inicialmente sólo se encontraban \textit{Mosquitto Eclipse} y \textit{ZigBee2MQTT}, añadiendo las imágenes de \textit{Docker} necesarias para \textit{Telegraf}, \textit{InfluxDB} y \textit{Grafana} con sus respectivas dependencias. Además, se incluyen los archivos de configuración referentes a \textit{Telegraf} e \textit{InfluxDB} para que se lancen ambas aplicaciones correctamente. El orden que se debe seguir para conseguir la monitorización del entorno del hogar y del comportamiento de la persona mayor es el siguiente: 
    \begin{enumerate}
        \item Lanzar los servicios de monitorización a través de \textit{Docker Compose}.
        \item Lanzar el \textit{script} del cliente \ac{mqtt} en \textit{Python}.
        \item Entrar a la \acs{url} de \textit{Grafana} para visualizar los datos.
    \end{enumerate}
    
    Al lanzar los servicios simultáneamente con \textit{ Docker Compose} se quedarían ejecutando desde el mismo terminal (ver Figura \ref{fig:terminal_docker}), a diferencia del prototipo anterior donde cada servicio se encontraba ejecutándose en un terminal distinto.
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[height=9.5cm]{figs/resultados/terminal_servicios_docker.png} 
    	\caption{Servicios lanzados con \textit{Docker Compose}}
    	\label{fig:terminal_docker}
    \end{figure}
    
    \item \textbf{Evaluación:} aunque se ha realizado un pequeño avance al añadir los diferentes servicios bajo el mismo \textit{Docker Compose}, en la reunión con el cliente se decidió que se añadirían ciertas modificaciones para conseguir que los servicios fuesen integrados en cualquier pasarela sin el impedimento de tener que estar añadiendo manualmente los archivos de configuración de cada uno de los servicios, además de la configuración necesaria para lanzarlos con \textit{Docker Compose}. 
    \item \textbf{Refinamiento:} se decide integrar todos los servicios en un paquete \textit{software} Debian.
\end{itemize}

\subsubsection{Creación de un paquete \textit{software} Debian}

Para este tercer prototipo del sistema se decide integrar los servicios de la monitorización en un paquete \textit{software} pero, ¿qué utilidad tiene esta herramienta? Un paquete \textit{software} es un archivo comprimido que posee una estructura interna predefinida facilitando que dicho archivo sea manipulado por herramientas de gestión de \textit{software}, es decir, por gestores de paquetes. Estos gestores (como \verb|dpkg|, \verb|apt-get|, \verb|aptitude|, \verb|rpm|, \verb|yum|, etc.) se encargan de automatizar el proceso de compilar y/o instalar, actualizar y/o eliminar los nuevos programas de forma segura, estable, centralizada y sencilla. Los paquetes compilables son aquellos que basan su instalación en su código fuente (Ejemplo: *.tar.gz) mientras que los paquetes instalables basan su instalación en binarios ya compilados para una determinada plataforma o arquitectura (Ejemplo: *.deb). El desarrollo de este prototipo consta de las siguientes etapas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Diseño:} se propone elaborar un paquete \textit{software} instalable con formato .deb creado para la distribución Debian y sus derivados, que contiene sus correspondientes herramientas de gestión de \textit{software}.
    
    \item \textbf{Construcción:} la fase con mayor peso consiste en preparar el \textit{Docker Compose} como un servicio \textit{systemd}. \textit{Systemd} es un gestor de sistema y de servicios que está formado por un conjunto de demonios, bibliotecas y herramientas que permiten la administración y configuración del sistema, además de la interacción con el núcleo del sistema GNU/Linux. Este gestor de servicios contiene la herramienta \textit{systemctl}, un comando que permite controlar el sistema y sus correspondientes servicios. Este servicio, una vez instalado en el sistema, se ejecutará siempre (ver Figura \ref{fig:systemd_docker}). 
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[height=3.75cm]{figs/resultados/systemd_docker.png} 
    	\caption{Servicio \textit{systemd} de la monitorización}
    	\label{fig:systemd_docker}
    \end{figure}
    
    Adicionalmente, se crearán nuevos directorios en el sistema donde se localizarán los archivos de configuración correspondientes a los servicios lanzados con \textit{Docker Compose} y el \textit{script} del cliente \ac{mqtt} en \textit{Python}. Este paso se realiza automáticamente en el momento que se instala el paquete \textit{software} Debian en el sistema. Posteriormente, se instala el servicio \textit{systemd} de \textit{grafana-server} en el sistema que, al igual que el servicio de monitorización, se ejecutará siempre una vez instalado. Para finalizar esta versión, en el momento que tenemos los servicios \textit{systemd} y sus correspondientes archivos de configuración, se procede a la creación del paquete \textit{software} Debian a través de la herramienta \textit{Ian}. El paquete \textit{software} estará formado por los diferentes componentes citados anteriormente que se ejecutarán en el siguiente orden: 
    \begin{enumerate}
        \item Los servicios de \textit{ZigBee2MQTT}, \textit{Mosquitto Eclipse}, \textit{Telegraf} e \textit{InfluxDB}, y sus respectivos archivos de configuración, en \textit{Docker Compose} como un servicio \textit{systemd}.
        \item El servicio \textit{systemd} de \textit{Grafana}. En este prototipo eliminamos \textit{Grafana} del \textit{Docker Compose} y utilizamos el propio servicio de \textit{grafana-server}.
        \item El \textit{script} del cliente \ac{mqtt} implementado en \textit{Python}. 
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Evaluación:} desde el primer prototipo realizado se han observado varios avances en el sistema de monitorización. El paquete \textit{software} Debian hace posible instalar de forma sencilla los servicios que componen el sistema, pero aún queda un pequeño detalle por mejorar. Aunque la instalación de los servicios se haya automatizado con el paquete \textit{software}, la configuración de \textit{Grafana} sigue siendo manual, es decir, el \textit{dashboard} donde se muestran los paneles con las métricas que emiten los sensores se sigue creando desde la \ac{ui}. Para resolver este punto, el desarrollador le propone al cliente realizar un aprovisionamiento de los archivos de configuración de \textit{Grafana}, de sus \textit{dashboards} y sus \textit{datasources}, con el fin de obtener el \textit{dashboard} correspondiente sin necesidad de estar creándolo cada vez que se instale el paquete \textit{software} Debian.
    \item \textbf{Refinamiento:}  añadiendo esta mejora todo el servicio de monitorización del entorno del hogar y del comportamiento de la persona mayor estará resuelto con el paquete \textit{software} Debian. 
\end{itemize}

\subsubsection{Configuración del aprovisionamiento en \textit{Grafana}}
En los prototipos anteriores se usaba únicamente la \acs{ui} de \textit{Grafana} para aprovisionar las fuentes de datos (\textit{datasources}) y los cuadros de mando (\textit{dashboards}). Esta manera de aprovisionamiento requería que el servicio estuviese ejecutándose antes de crear los \textit{datasources} y los \textit{dashboards} manualmente por el desarrollador. Para solventar esta situación se decidió, en el refinamiento del prototipo anterior, establecer un nuevo sistema de aprovisionamiento activo que utilice archivos de configuración. Este prototipo se ha desarrollado en las siguientes etapas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Diseño:} para este nuevo sistema de aprovisionamiento se crean los archivos de configuración necesarios para los \textit{datasources} y los \textit{dashboards}, además de sus respectivos directorios donde estarán ubicados.
    \item \textbf{Construcción:} para comenzar con el aprovisionamiento de \textit{Grafana}, se elaboran los archivos de configuración con formato yaml\footnote{\url{https://grafana.com/docs/grafana/latest/administration/provisioning/} (visitado 02-06-2021)} necesarios para el \textit{datasource} y el \textit{dahsboard}. Seguidamente desde la \ac{ui} de \textit{Grafana} se asocia la base de datos, se crea el \textit{dahsboard} que se desee mostrar por defecto al usuario del hogar cada vez que se lance el sistema de monitorización y se exporta el archivo en formato \acs{json} que ha generado el \textit{dashboard} en la ruta de provisión de \textit{Grafana}. 
    
    Una vez creados los archivos de configuración para el aprovisionamiento de \textit{Grafana} se desarrolla un \textit{script} en \textit{bash} para que, una vez instalado el paquete \textit{software} Debian en el sistema, el usuario pueda modificar o resetear su configuración de \textit{Grafana} manualmente. Con este \textit{script} se pueden realizar las siguientes acciones sobre el aprovisionamiento de \textit{Grafana}: 
    \begin{itemize}
        \item Actualizar archivos de configuración o crear archivos de configuración en caso de no haber sido creados previamente. Asimismo, con esta opción se comprueba si la conexión con la base de datos \textit{InfluxDB} existe correctamente y se crea la base de datos \textit{zigbee2mqtt} que, como se ha citado en prototipos anteriores, es donde se almacenarán los datos que emitan los sensores sobre el entorno y el comportamiento de la persona mayor.
        \item Mostrar la ubicación de los archivos de provisión generados y la información sobre los datos que contiene el \textit{dashboard}. 
        \item Eliminar cualquier configuración generada y revertir las modificaciones realizadas. 
        \item Editar los archivos de configuración con el editor de texto \verb|nano|. 
        \item Mostrar una página de manual sobre el uso del \textit{script} en el sistema de monitorización.
    \end{itemize}
    
    Cuando se aprovisione la instancia local de \textit{Grafana} con el \textit{script} desarrollado veremos la \ac{ui} de \textit{Grafana} si desde la pasarela inteligente vamos a \url{http://localhost:3000}. Siguiendo en el menú lateral las opciones \textit{Dashboards} $\rightarrow$ \textit{Manage} se mostrará una lista con los \textit{dashboards} aprovisionados (ver Figura \ref{fig:dashboard_provisioning}) y seleccionando el \textit{dashboard} que precise el usuario aparece la información que contiene (ver Figura \ref{fig:dashboard_grafana2}). 
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[height=5cm]{figs/resultados/dashboard_provisioning.png} 
    	\caption{Lista de \textit{dashboards} aprovisionados generados}
    	\label{fig:dashboard_provisioning}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[height=5.25cm]{figs/resultados/dashboard_grafana2.png} 
    	\caption{\textit{Dashboard} de los sensores inteligentes en \textit{Grafana}}
    	\label{fig:dashboard_grafana2}
    \end{figure}
    
    Para finalizar la construcción de este prototipo se realiza una página de manual o \textit{man page} sobre el \textit{script} implementado. Las páginas de manual son, como su propio nombre nos indica, manuales que aportan información sobre un comando específico de Linux. Estas páginas se leen desde el terminal y muestran diferentes secciones. La página de manual creada para el \textit{script} de configuración muestra las siguientes secciones: nombre del paquete \textit{software} Debian, sinopsis, descripción del paquete \textit{software}, manual de uso del comando \verb|shapes-monitoring|, las opciones de las que dispone el comando a ejecutar y el nombre de la autora (ver Figura \ref{fig:man-page}). 
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[height=9.5cm]{figs/resultados/man_monitoring.png} 
    	\caption{Página de manual del comando shapes-monitoring}
    	\label{fig:man-page}
    \end{figure}
    
    En este prototipo, el sistema se lanza siguiendo los pasos que se listan a continuación: 
    
    \begin{enumerate}
        \item Iniciar el sistema de monitorización y \textit{grafana-server} mediante \textit{systemd}. Estos sistemas estarán ejecutándose si se han iniciado ambos servicios en el prototipo anterior. 
        \item Crear los archivos de configuración mediante el \textit{script} \verb|shapes-monitoring|. En el caso de que los archivos de configuración se hubiesen creado previamente se pueden actualizar en este paso si fuese necesario. 
        \item Abrir la \ac{ui} de \textit{Grafana}. Aparecerá el \textit{dashboard} que configuramos en un inicio por defecto con permisos de lectura.
    \end{enumerate}
    
    \item \textbf{Evaluación:} con este prototipo se consigue un alto grado de satisfacción por parte del cliente, por lo que esta versión se convierte en la base principal del producto final para la monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor en el hogar. Llegados a este punto, en la reunión con el cliente se concreta la ampliación del número de sensores. 
    \item \textbf{Refinamiento:} será necesario añadir más sensores por cada uno de los tipos utilizados hasta el momento con el fin de obtener un sistema de monitorización íntegro. 
\end{itemize}

\subsubsection{Ampliación de la cantidad de sensores en el hogar}
Para este último prototipo del sistema de monitorización se decidió ampliar el número de sensores. En las versiones anteriores se utilizaba un sensor de cada tipo (sensor de movimiento, sensor de puertas y ventanas y sensor de temperatura y humedad), y para conseguir una monitorización completa del hogar es necesario ampliar esta cantidad de sensores debido a que se necesitan uno o más sensores del mismo tipo distribuidos entre las diferentes habitaciones o salas de la vivienda. Este último prototipo del sistema se ha desarrollado en las siguientes etapas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Diseño:} se propone un diseño de monitorización basado en las cuatro habitaciones comunes que forman una vivienda: salón, cocina, cuarto de baño y dormitorio. Para proceder a la construcción del presente prototipo, se organizan los sensores que se van a utilizar en base a estas cuatro habitaciones del hogar (ver Tabla \ref{tab:sensor_vivienda}). 

\begin{table}[H]
    \centering
	\caption{Sensores a utilizar en cada habitación de la vivienda}
	\label{tab:sensor_vivienda}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|}
    \cline{2-5}
    \multicolumn{1}{l|}{} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Salón & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Cocina & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Baño & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Dormitorio \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Movimiento}                                                      & X & X & X & X \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Puertas y \\ ventanas\end{tabular}}   & X &   &   & X \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Temperatura y\\ humedad\end{tabular}} & X & X & X &   \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

    \item \textbf{Construcción:} para la elaboración de este prototipo se han realizado unas ligeras modificaciones en el prototipo obtenido anteriormente. En los anteriores prototipos cada sensor publicaba los datos que recogía del entorno en un \textit{topic} propio. Posteriormente, en el caso de los sensores de movimiento y puertas y ventanas, se modificaban los valores \textit{occupancy} y \textit{contact} y sólo los datos de ambos sensores se publicaban en otro \textit{topic}. Por lo tanto, el agente \textit{Telegraf} se suscribía a dos \textit{topics}: el \textit{topic} propio del sensor donde se obtienen los datos del sensor de temperatura y humedad y el \textit{topic} donde se publicaban los datos modificados del sensor de movimiento y el sensor de puertas y ventanas. 
    
    Tras aumentar el número de sensores para completar la monitorización del hogar, la arquitectura inicial se ha modificado ligeramente (ver Figura \ref{fig:arquitectura_sistema}). En este prototipo cada sensor sigue publicando los datos que recoge del entorno en un \textit{topic} propio, pero a diferencia de la versión anterior, una vez que el dato del sensor ha sido publicado se filtra dependiendo de la habitación del hogar en la que se encuentre el sensor y se publica en otro \textit{topic} con el nombre de la sala de donde se ha emitido el dato, por lo que va a existir un \textit{topic} por cada una de las salas que formen la vivienda. De este modo el prototipo está enfocado a agrupar los datos emitidos por los sensores en relación a la habitación de la vivienda en la que se encuentre colocado dicho sensor. Debido a este cambio, en \textit{Grafana} se ha modificado el \textit{dashboard} para que se visualicen las diferentes habitaciones del hogar mostrando los datos de aquellos sensores que se encuentren en ella (ver Figuras \ref{fig:dashboard-baño}, \ref{fig:dashboard-salon}, \ref{fig:dashboard-dormitorio} y \ref{fig:dashboard-cocina}). Asimismo, se han modificado los valores digitales (0/1) para que aparezcan en el \textit{dashboard} como <<ocupado>> o <<no ocupado>> en el caso del atributo ocupación y <<abierto>> o <<cerrado>> en el caso del atributo contacto. 
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[height=5cm]{figs/resultados/dashboard-baño.png} 
    	\caption{Sensores colocados en el cuarto de baño}
    	\label{fig:dashboard-baño}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[height=5cm]{figs/resultados/dashboard-salon.png} 
    	\caption{Sensores colocados en el salón}
    	\label{fig:dashboard-salon}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[ht!]
    	\centering
    	\includegraphics[height=3.2cm]{figs/resultados/dashboard-dormitorio.png} 
    	\caption{Sensores colocados en el dormitorio}
    	\label{fig:dashboard-dormitorio}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[ht!]
    	\centering
    	\includegraphics[height=5.05cm]{figs/resultados/dashboard-cocina.png} 
    	\caption{Sensores colocados en la cocina}
    	\label{fig:dashboard-cocina}
    \end{figure}
    
    \item \textbf{Evaluación:} en la reunión con el cliente se satisfacen todas las necesidades conforme a la monitorización del hogar y el cliente se encuentra satisfecho con el sistema implementado. Por lo tanto, el presente prototipo se considera el producto final del sistema de monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor en el hogar. 
    \item \textbf{Refinamiento:} debido a que este prototipo se define como el producto final del sistema, no se realiza el refinamiento del prototipo. 
\end{itemize}

Para finalizar el presente apartado con respecto a los prototipos de la monitorización, es preciso mencionar que los pasos para la instalación y la ejecución del sistema de monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor en el hogar se encuentran en el Anexo \ref{cap:AnexoD}.

 \subsection{Validación}\label{val_monitorizacion}

La arquitectura propuesta se ha validado en un entorno real donde se ha empleado el siguiente material \textit{hardware} (ver Figura \ref{fig:setup}): 

\begin{itemize}
    \item Sensor de puertas y ventanas Xiaomi MiJia
    \item Sensor de movimiento Xiaomi MiJia
    \item Sensor de temperatura y humedad Xiaomi Aqara
    \item Raspberry Pi 4.
    \item Zig-a-zig-ah! (zzh!)
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figs/resultados/door-window_sensor.png}
		\caption{Sensor de puertas y ventanas}\label{fig:door-window}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figs/resultados//motion_sensor.png}
		\caption{Sensor de movimiento}\label{fig:motion}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figs/resultados//temperature_sensor.png}
		\caption{Sensor de temperatura y humedad}\label{fig:temperature}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figs/resultados//raspberry-zzh.png}
		\caption{Raspberry Pi 4 con el coordinador zzh!}\label{fig:raspberry-zzh}
	\end{subfigure}
	\caption{Herramientas \textit{hardware} de la monitorización}
	\label{fig:setup}
\end{figure}

\newpage
La validación técnica se realizó en la vivienda privada y real de la autora del presente \ac{tfg} (ver Figura \ref{fig:hogar_autora}). 

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[height=6cm]{figs/resultados/plano.pdf} 
    \caption{Plano de la vivienda de la autora}
    \label{fig:hogar_autora}
\end{figure}


Para llevar a cabo la validación, se colocaron los diferentes sensores en las siguientes habitaciones:
\begin{itemize}
    \item Salón: incluye el sensor de movimiento, el sensor de puertas y ventanas y el sensor de temperatura y humedad (ver Figura \ref{fig:salon}).
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[height=5.5cm]{figs/resultados/salon-crop.pdf} 
        \caption{Simulación de la colocación de los sensores en el salón}
        \label{fig:salon}
    \end{figure}
    
    \item Cuarto de baño: incluye el sensor de movimiento y el sensor de temperatura y humedad (ver Figura \ref{fig:baño}).
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[height=4.8cm]{figs/resultados/baño-crop.pdf} 
        \caption{Simulación de la colocación de los sensores en el cuarto de baño}
        \label{fig:baño}
    \end{figure}
    
    \item Cocina: incluye el sensor de movimiento y el sensor de temperatura y humedad (ver Figura \ref{fig:cocina}).
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[height=5cm]{figs/resultados/cocina-crop.pdf} 
        \caption{Simulación de la colocación de los sensores en la cocina}
        \label{fig:cocina}
    \end{figure}
    
    \item Dormitorio: incluye el sensor de movimiento y el sensor de puertas y ventanas (ver Figura \ref{fig:dormitorio}).
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[height=5cm]{figs/resultados/dormitorio-crop.pdf} 
        \caption{Simulación de la colocación de los sensores en el dormitorio}
        \label{fig:dormitorio}
    \end{figure}
    
    
\end{itemize}

\newpage
La pasarela inteligente, es decir, la Raspberry Pi 4, se encontraba colocada junto con el coordinador zzh! en el salón de la vivienda. Para la validación del sistema, el prototipo final estuvo funcionando durante dos meses, aproximadamente, para ver el comportamiento del entorno y de la persona en el hogar. Durante el tiempo que estuvo el prototipo final en funcionamiento se observaron los siguientes puntos: 

\begin{itemize}
    \item La temperatura de la vivienda se encontraba entre los 20 \textcelsius{} y los 26 \textcelsius{} y la humedad entre los 47 \%H y los 52 \%H.
    \item Conforme al movimiento en la vivienda lo más destacable es que entre las 9 am y las 14 pm no se detecta movimiento en el hogar, debido a que durante esas horas la persona se encuentra trabajando fuera. Además, otro punto destacable es que durante las 23 pm y las 7 am la única habitación que detecta movimiento es el dormitorio a causa de que a lo largo de esas horas la persona se encuentra durmiendo. Por otro lado, se pueden observar las horas en las que la persona realiza sus comidas a lo largo del día. Finalmente, se examina que la persona pasa su tiempo a lo largo de la tarde en el salón, ya sea realizando actividades profesionales o de ocio.  
    \item De acuerdo al contacto de las puertas es notable que la mayor parte del día las puertas se encuentran abiertas en la vivienda. Los únicos momentos en los que las puertas están cerradas es cuando la persona cena, duerme y se despierta. 
\end{itemize}

Referente a los puntos citados anteriormente, se puede observar el resumen del comportamiento del sensor de movimiento y del sensor de puertas y ventanas en la Figura \ref{fig:validacion}, aunque naturalmente había días que los datos variaban. En la figura el eje Y refleja el valor de la ocupación o del contacto del sensor (0/1), 0 si no existe y 1 si existe, mientras que el eje X refleja las horas que forman el día. Para finalizar esta sección, cabe mencionar que tras observar los datos recogidos del entorno y del comportamiento de la persona en su hogar durante los días que el prototipo final ha estado en funcionamiento, se puede reflejar la rutina del usuario en su vida diaria. 

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[height=7.5cm]{figs/resultados/resumen_datos_monitorizacion-crop.pdf} 
    \caption{Resumen del comportamiento de los sensores de movimiento y de puertas y ventanas}
    \label{fig:validacion}
\end{figure}
